粉嶺黃店｜警總飯堂經理612後辭職 無業一年疫情下開黃店賣米線 為開店花光積蓄與家人分居

粉嶺黃店｜警總飯堂經理612後辭職 無業一年疫情下開黃店賣米線 為開店花光積蓄與家人分居

去年6.12那天，仍在警總飯堂當經理的徐逸昇（Ricky）跟許多香港人一樣，被電視直播的槍聲與催淚彈撼動心臟，翌日二話不說就回公司扔下辭職信，加入黑壓壓的遊行隊伍。無業一年收入歸零，試過參選區議會，試過做助選義工，盼在運動中尋找適合自己的角色。最後決定回歸老本行，返回社區開黃店賣川味米線，並把它命名為琭玥玖，以紀念去年6.9，把香港人命運連在一起的那一天。

很多人光顧琭玥玖，也未必一眼認出Ricky，因為他總是站在廚房，背對着客人，默默準備食材、醃製肉類、調製醬汁，有時一企就企幾個鐘。他既是老闆，亦是每天親自落場的主廚。

這一年，無力感充斥大眾生活，去年反送中運動前在警總工作的Ricky也不例外，但他希望在壓抑的大環境中，至少在味蕾上為香港人提供多點選擇。Ricky裸辭的決心，來自六月十二日差人暴力毒打示威者的畫面，辭職後因為投入參與反送中運動，沒立即重新找工作，「去年六月尾七月頭在網上見到有『反自動當選運動』我就參與了，選舉時發現自己撞了區，就退出讓同區的呂智恆選。」Ricky坦言自己未必適合從政，但已站了出來，猶如「洗濕咗個頭」，總要繼續走下去。

「我們考慮過這時勢開店是否不太好，二月時開始睇舖，港九新界都看過，因為粉嶺區少黃店，加上是自己長大的地方，就索性開在屋企附近。」當時Ricky認識了幾位同路人，大家有意合夥做生意，一拍即合，就決定為黃色經濟圈盡點綿力。

做街坊生意表態 高調堅持理念
在警總辭職後，Ricky大半年沒有收入，靠全力支持自己的太太撐起家庭。投資七十萬元開店，Ricky笑言早花光了積蓄。「搵舖過程遇到不少困難，最後以大約二至三萬元月租，在粉嶺花都開店，這邊是偏僻民生區，未必有外區人進來，所以主打街坊生意。」近半年黃色經濟圈是非不斷，除了秉持「好食是良知」的金科玉律，Ricky高調開黃店，也是想堅定地表態：政權封閉不了我的思想，我一定會繼續影響身邊的人，理念的堅持大於一切。

烹飪經驗欠奉的Ricky之前曾在四川菜餐廳工作，與川菜廚師關係好，所以開琭玥玖前他專程去拜師學藝，師傅是來自米芝蓮一星餐廳的高手。店仔細細裝潢簡單，沒有多餘的裝飾，賣平民價食物，開店不久附近街坊就蜂擁而至。

小店主打川味米線和小食。水煮魚米線是店中招牌，米線湯底每早六時開始煮，以雞殼和豬骨熬足五小時。水煮魚以花椒粒、指天椒、野生椒、燈籠椒及四川香料醃製，口感爽滑入味。口水雞採用嫩滑厚肉的雞腿肉，先以紹興酒、香料、薑葱、鹽浸雞調味，再加上萬用的「口水雞」辣汁，由Ricky的師傅傳授秘製配方，雞絲粉皮上的花生醬也是用這汁底。個人最愛晶瑩剔透的鎮江餚肉，入口即融齒頰留香，由Ricky的師傅每周親手製作，可算是以平民價就吃到米芝蓮水準的豐腴滋味。

琭玥玖一天大約賣200碗米線，怕熱的Ricky一天花13小時在廚房處理食材。

雞絲粉皮$22，以獨門川味醬汁調味的花生醬是精華所在。

水煮魚米線$58，每早6時開始煮湯底，以雞殼和豬骨熬5小時。水煮魚以花椒粒、指天椒、野生椒、燈籠椒及四川香料醃製。

口水雞$40，雞腿嫩滑厚肉，先以紹興酒、香料、薑葱、鹽浸雞調味，再加上秘製辣汁，非常滋味。

鎮江餚肉$28，入口即融齒頰留香，由Ricky師傅每周親手製作，以平民價吃到米芝蓮水準。
犧牲自己頭家 保護香港這個家
然而疫情慘淡氛圍下開黃店，是打大佬的級數。Ricky最大的犧牲，是跟妻女的相處時間。為了做好小店，Ricky說私人時間已再也不重要，即使女兒成長中有那麼一段日子，周一至周五飯桌上爸爸總是缺席，一個同一屋簷下每天見面的家庭，忽爾相隔了二十二公里的距離，「我和太太暫時分開居住，兩個女兒跟她搬了去外家那邊住，在大圍上學；小朋友由媽媽照顧，我要顧舖頭則留在粉嶺獨居，暫時一周只能見一次。」

分隔一周後每次的小團圓，Ricky一回家女兒就飛身抱着爸爸，「做飲食業很難收早或放到周六日陪家人，警總工作時間穩定返八放四，收入二萬多元，就是這個原因吸引我去做，配合到我照顧女兒的時間，是當時重要考慮因素。」二〇一四年傘運後Ricky心灰意冷，一心想先照顧好女兒，先做隻港豬算了，掙扎過後，還是進了警總。然而這一次，他無法再視而不見，「真的是為了下一代，讓孩子生活在極權社會下，我會後悔把她們生下來。」Ricky站在舊公司前的天橋上，遙望高掛在警總那張印上「如果你想保護香港這個家」的巨型海報，有種說不出口的荒誕，「我沒想過有甚麼回報，我最想的都是那八個字。正義能得到伸張，能像回歸以前有法治時代。這樣才能保護到香港這個家。」

8月初，琭玥玖開店不久，附近街坊就蜂擁而至。琭玥玖fb圖片

Ricky望着掛在警總那張「如果你想保護香港這個家」的巨型海報，有種說不出口的荒誕。
琭玥玖

粉嶺花都商場地下9號舖

記者：王秋婷

攝影：郭于祺、伍永健

經開個頭都去食

其他藍絲呢？又話一齊抵制，原來得個講字個個都走咗去食

利申：藍絲

米線咁既價錢，可以再好食少少，
因為上次試左兩碗一樣湯底既米線，
竟然可以煮到兩種味道
仲要兩種味道都係唔係好食
不過新店，等佢改善，我會再試

不過小食好食，好出色

我估係因為佢請手足，
廚師主理小食，
米線係手足煮，
所以有分別，
不過俾心機，我一定會再支持

希望附近粉嶺街坊支持

試過一次 個麻辣湯底好似係清湯加辣油咁
但員工好友善同碗野啲料算多

有機會再試下 希望下次食會好啲

痴線

粉嶺同大圍就話要分開住
有無咁誇張

搵日去食

做人做狗自己揀

support

推

612就黎冇錢啦

好遠

push

汪汪狗既心地善良、無機心

開業排到要3個鐘後先有
但係服務態度好好 真係等好耐就會叫你留低電話 之後再call你
原本打算等少人d就去食 但去親都好多人

幫襯左兩次
$38份量都多
第一次係岩岩開張去，冇咁好食
不過最近個次好左d
粉嶺友快d去試下啦

好似好撚正

開張初期去過，好難食

舖頭冇冷氣，d米線未煮熟，味道普通

琴日報道仲話老闆米芝蓮拜師

希望只係初期問題，之後會好d，得閒再試試

要支持

聽人講好似真係麻麻好食

openrice食評都好信

咁平

推
黃店就要支持

Push

水煮魚米線食得過, 不過要預左排隊

個麻醬雞絲粉皮好似好好食咁不過粉嶺又真係遠咗啲

可能無比錢open rice

好似好正

上個月去過已經唔覺有呢啲問題 酸菜魚好正

佢個水煮魚米線好正

支持

佢餸份量比一般米線多好多，而且我叫牛肉雞肉個陣，佢份量超多。每次都食唔曬d餸，超飽。

雖然一開始外賣等係超耐，最少兩三個鐘。但經幾過月後有改，等半個鐘就有

小食方面，我就比較少食。佢個醉雞辣野我都好鍾意

利申 粉嶺人

水煮魚係咪支那叫法？ 以前香港人根本無人咁叫

唔係叫法,係川菜菜式名嚟
就好似東坡肉咁

紀念去年6.9，把香港人命運連在一起的那一天。

功力未夠喎，可以收收皮先

冷泡茶都唔錯,買左枝玫瑰鳥龍

間野d料係由大陸入口
支唔支持隨便你

初期食過麻麻 搵日比多次機會

原來仲有後生仔會睇open rice啲食評
個腦擺係邊唔好影衰哂

特登搭車入粉嶺食過幾次
真心覺得幾好食
不過味道好主觀
但可以肯定同大家講
佢係好大碗

我覺得自己要食過一次，openrice愈來愈廢，我覺得好多都可以用錢揾人谷排名熱度，攻擊其他店

推post

坐得好唔舒服

負皮唔該比下原因啦屌

呢間野魚腐超好食
D人話麻麻可能佢地食清湯
但個價錢好實惠

weekend 去排

男朋友住個頭
佢話開頭試業個陣真係就咁加辣油咁
但宜家愈整愈好食
佢啲雞好正

利申食過2次

北區手足

又有黃店告急
手足快去幫襯

openrice 出名係垃圾
比錢就讚,唔比錢就踩
冇其他 .

而家有得打電話落單
但係希望味道會有進步

即係唔掂？

又聽人講

文字有價，唔好PO全文，同埋放link。

食過兩次，味道唔算好出色又唔係差
D料就多到爆碗，叫外賣唔加飲品3X蚊兩餸
D腩肉同雞肉多到食到好飽

女同事食唔哂仲分咗D丸俾我
不過唔係嗰頭住，下次再去
同一商場好似仲有齊柏林

今晚就落去食下

有冇粉嶺食皮

岩啦果邊沙漠黎，去到聯和墟先叫有野食

想食但好遠

係咪粉嶺第一間川味米線黃店？

好遠，去開果東北就盡量去

呢條又五毛黎一早blocked

Push 支持

開咗間齊柏林

食過幾次，覺得個口水雞好食份量太小同埋要40蚊一份
米線個D都幾好，價錢正常
但最近同一商場開左幾間食店，所以小人食左

我話你係垃圾
係真

好想食

食過不下十次

由8月頭剛剛試業要等90分鐘
到前排落單後10分鐘內有得拎

頭兩三次食味道真係唔夠穩定
但近呢幾次食已經冇咩好挑剔
個人嚟講絕對收貨
其實真係見證住佢地有進步

小店黎講
呢個價錢 呢個份量 呢個質素
身為粉嶺人會繼續支持

推推

咩料先

其實係
近兩次去
門口都冇咩人等咁

-ush

好食是良知

呢啲川味野真係唔多岩我胃口 一次都冇食過 行入花都食齊柏林都好正 但每次經過都見佢大排長龍 感到欣慰

黃店比多小小耐心同容忍啦
實在唔中意都好多其他黃店可以選擇
新店可能要d時間先會穩定

今晚就去食

關你咩事

啱

嗱我就唔識政治既，不過成日經過好多人排

利申 住附近

Blocked thanks

gd job

唔使搭飛機都唔好話遠

你係狗咪俾狗食既野囉，係人就會俾人食既野架啦

咁果個人個意思係麻麻定好食

open rice 個燉好多正評
自己諗

因為你係狗所以你食緊狗糧咋唔好自己食唔到人既野食就當無啦好冇

佢唔好扮慘搏同情

講到自己犧牲左家庭

佢而家做隻飲食狗可以為香港做d乜

無野既為骨氣失業一年都唔算咩既

我都鍾意個魚腐仲有個蝦皇唔係好多人試過，大大隻幾抵食

幫推

街坊生意食得過
同開舖時比依家改善左好多
我會繼續支持

佢呢家窮過狗

講咗好耐啦
材料好難避免到係中國嘢
而家支持嘅係佢哋嘅政治立場
咁間間食店都係賣中國嘢嘅時候
我梗係優先揀一間立場一致嘅黃店啦
佢唔係用黑心食品就可以
btw 大你老母陸

open rice係用嚟查舖頭地址的

睇openrice唔係搵地址㗎咋咩
原來會有人睇食評

你都戇撚鳩
支持佢地立場有撚咩用
佢地賺既錢都係入中國袋
你咁撚鐘意階段性勝利咪由撚得你囉垃圾
黃色經濟圈個原理係點都唔撚知係度吠

我要政治立場唔撚比攬抄巴 Sunny Nathan
比間用中國入口既黃店有撚用嫁

點解呢度既人就係唔接受客觀評論，一定要吹棒到好撚好食？然係去到食完之後發覺同預期落差好大而產生反感，吹撚到咁對連登仔有咩好處？

講真你唔識就咪撚講啦弱智仔

FYI

間野用中國入口既野

Noted
見你係咁講
應下你

講撚真 不如佢地搞個黃色弱智圈仲好啦
乜撚野食中國入口既黃店冇撚問題
對住班垃圾真係好撚嬲
本未倒置到咁撚樣

慢慢食中國製既米線啦屌你老母

本身係藍絲狗 唔洗理 block就得

作為一個日日睇連登既藍絲，終於忍唔住註冊連登。有啲感想

咁我係咪？

同商場有齊柏林
真係要努力啲喇

你食到支國製既野係冇可避免

依家係講緊有班人食過，講到自己真係既感受，而呢個感受唔係一定正面，咁樣都俾人負評，反而果d講"好好味呀""好撚正呀"就正評多多，咁撚鍾意自欺欺人真係好撚搞笑

加油

你有無話自己係藍絲狗先？
jm9啊 佢自己開po話佢係藍絲啊

好食咪得，唔好食自然冇回頭客，就係咁簡單，你問人不如問下你自己先

咁你有咩高見？

人地老細係612 當日已經睇到班黑警幾咁冇人性
即刻辭職
而家開餐廳有咩問題？

香港邊間餐廳唔用大陸野？

佢分化狗嚟 唔好理佢
我既blocked user

認真，開張幾日後食過，好難食
留左電話話拎得打比我，點知等左成粒幾鐘都未有電話，忍唔住落去問下，話我冇留電話，搞到d米線淋哂
Total等左成2粒鐘，但個結果係貼錢買難受

唔係話黃店就大哂，但都希望比返少少質素

賣相幾靚喎
太少機會入去

支持，不過住將軍澳太遠了

利申：黃絲

小食好似好正

因為要打飛機
接受唔到人批評黄圈 唔批評咪冇改善囉

呢個係碟餸的名
即係賽螃蟹唔會有蟹肉咁

香港餐廳用大陸野 我食黎有乜撚野意思？
咁同食藍店有乜撚野分別？
不如你解釋下？
佢拎返幾錢出黎幫手足先？
定係好似光時咁自肥？

早期新開張嗰陣，好誠實咁講
味道真係唔掂，米線煮到好淋，但小食好正

隔咗一個月再俾機會佢，好食咗好多，啲餸無咗啲酸臭味，清湯有魚湯味，米線啲質感好返好多，多咗好多小食。夫妻肺片好正

希望粉嶺人支持多啲，畢竟附近都係比較少黃店
利申 粉嶺人

食過兩次
第一次好食
第二次個小食出左事 兩隻雲吞未熟 米線仲可以接受
間舖好多好後生既仔女 有少少甩漏我可以理解
但黃店都係食店 就算大量無理批評雖然唔想理 顧客既回應多少都要聽先會進步
最近食附近間泰菜 都係黃 味道方面都可以回頭既
呢間會試第三次 上面個單當意外但希望湯底濃返D 對比初開個時淡左

依家真係好咗好多，btw想知附近嗰間泰國嘢係咩

p

船粉個間 其實都係睇巴打講先知佢黃先試
Btw 最近食齊柏林

777

嗰間而家好似味道差咗....
以前一開張抵食又好味

餚肉要整好麻煩

二十幾蚊抵食啦

究竟大陸有咩問題
一定要講支那先係自己人？

有食過
小食性價比高
米線好似一般

都仲有齊柏林 闔府統請
輪住食正

想食

求撚其啦
我每月就幾千貨開patreon apple既

唔撚該食開中國製既黃店用下個腦
諗下自己做緊乜 同有咩用
成班垃圾係度圍爐

米線淋到傻，啲餸又少
第2樣嘢
粉嶺區食碗2餸米線要60蚊真係好撚貴
同區有一品又有佳品 40幾連嘢飲
黃店係值得支持
但係荷包支持唔住

留低可以整凍撚茶

你好堅持

有進步肯改善最緊要

巴打有冇食錯店
人地38兩餸米線啵

同埋其他手足都話D餸足料到爆碗

個個又話撐警察👮‍♀️ 得我罷食

連嘢飲套餐57 外賣再+錢 邊有錯

人地套餐有埋半份小食啵
仲要小食任你簡
鐘意高cp 可以簡口水雞
本身一份都賣緊40

重要外賣唔加錢啵
不過分湯要加兩蚊就真

利申： 熟客仔

btw 人人選擇唔同
尊重你覺得一品/佳品比較好

一品係唔錯
佢個湯掂過琭玥玖
但係琭玥玖啲餸e.g雞肉呢啲好食啲

係咩，泰巧我覺得係粉嶺南區內水準最高嘅食店之一，味道超好，份量又多，每星期都食一次不過佢呢排冇左豬頸肉沙律，好唔開心

聽人講全部後生仔run
開始時麻麻
依家好好多
同埋真係足料
冷泡茶好好飲

我呢排都係琭玥玖 山寨風 賢河輪住買嚟食
泰巧反而好少食

山寨風串燒得唔得?
見好似無茄子

得呀
最鐘意牛舌
茄子好似就冇嘞

呢個位好似以前都成日轉
反而山寨風頂左好耐

泰巧世界第一
牛肉船河同泰國相似度90%
個河粉係一塊布咁樣好撚好食
同一條條果啲河粉係唔同
海南雞都好食
不過佢好似係綠店？

成日食，清湯真係幾正，腩肉，牛肉，豬潤必食

佢開業嗰陣的確係唔夠好食
不過最近再食就感受到佢哋改善咗味道同份量
所以有人講細份，有人講大份
因為開業初期真係細份，但依家碗個米線份量係多到3 哥過橋咁樣
我自己都鍾意食肴肉、雞絲粉皮同口水雞
佢個花雕雞亦係超勁花雕味
而且啲丸類都係真材實料

有冇粉嶺人知其實賢河黃定藍，我見佢都好多人食下

呢間係今年新年有貼黄嘅揮春，但好快就消失咗，所以我都無再食
佢個船麵係好好食，但我都大半年無食，唔知依家仲係咪咁抵
咖哩牛肉食，得幾粒😓

見佢開正係我大廈門口
一放假就食

個老細幾有禮貌。d 野經濟得黎好味

但有次食佢放題
個阿姐一黎就話微信掃code 落單
掃code 唔代表要用微信囉

55蚊 我覺得唔算貴

當去譚仔2送加野飲都成45
宜家比多十蚊 份小食好大份
最鐘意麻醬雞絲粉皮

現階段都好難完全去中國化
希望佢地會慢慢進步

次次都外賣
d 兜好靚
不過宜家好似冇用紙袋了

宜家花都有6月9
齊柏林。仲有間為食貓士多都係黃

口水雞好唔好食
勁鍾意食口水雞 好食下次試下先

佢啲小食整得好過米線

咁又唔好咁講
始終好多人仲用緊openrice
仲有好多手足做緊黃店食評師
將黃店發揚光大